\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[oglav,spisok,boldsect,eqwhole,figwhole,hyperref,hyperprint]{./style/fn2kursstyle}
%\usepackage{listings} 
%\usepackage{courier}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hhline}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{color} %% это для отображения цвета в коде
\usepackage{listings} %% собственно, это и есть пакет listings

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}} %% это сделает текст заголовка белым
%% код ниже нарисует серую рамочку вокруг заголовка кода.
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}

\setcounter{page}{1} % начать нумерацию с номера три

\newcommand\Rg{\mathop{\mathrm{Rg}}}

\begin{document}
	%\tableofcontents
	
	\newpage
	
	\section-{Контрольные вопросы}	
	\begin{enumerate}
		\item  \textbf{Вопрос.}  Почему условие $ \|C\| < 1 $ гарантирует сходимость итерационных методов?
		
	 \textbf{Ответ.} Пусть $ \|C\| < 1 $. Покажем, что итерационный метод сходится.
	 
	  \textbf{Определение.} Метод называется сходящимся, если $ \| x - x^{n} \| \rightarrow 0 \text{ при } n \rightarrow \infty$.
		\begin{equation}
			x = C x + y,
			\label{Eq1}
		\end{equation}
		где $ C $ --- квадратная матрица размера $ n \times n $; $ y $ --- вектор столбец.
		
		Запишем рекуррентное соотношение:
		\begin{equation}
			x^{k+1} = C x^k + y,\; \forall k = 0,\, 1,\, 2,\, \dots .
			\label{Eq2}
		\end{equation}
		
		Вычитаем из соотношения \eqref{Eq1} соотношение \eqref{Eq2}, получаем
		
		\begin{equation}
			x - x^{k + 1} = C (x - x^k).
			\label{Eq3}
		\end{equation}
		
		Вычисляя норму левой и правой части этого равенства имеем:
		$$ \| x - x^{k + 1} \| = \| C (x - x^k) \| \leq \| C \| \, \| (x - x^k) \|, \; \forall k = 0,\, 1,\, 2,\, \dots , $$
		
		так как это неравенство верно для всех $k$, то
		$$ \| x - x^{n} \| \leq \| C \| \, \| x - x^{n - 1}\| \leq \| C \|^2 \, \| x - x^{n - 2} \| \leq \dots \leq \| C \|^n \, \| x - x^0 \|. $$
		
		Норма $ \| x - x^0 \|$ не зависит от $n$. Используя условие $\| C \| < 1$, получаем:
		$$ \|C\|^n \rightarrow 0 \text{ при } n \rightarrow \infty \Longrightarrow \| x - x^{n} \| \rightarrow 0 \text{ при } n \rightarrow \infty. $$ 
		
	 Таким образом, метод сходится.
	 
	 	\item  \textbf{Вопрос.}  Каким следует выбирать итерационный параметр $ \tau $ в методе простой итерации для увеличения скорости сходимости? Как выбрать начальное приближение $ x^0 $?
	 	
	  \textbf{Ответ.}	Обычно для улучшения скорости сходимости исходную систему,
	 	прежде чем приводить к виду, удобному для итераций, умножают
	 	на итерационный параметр $\tau$, который выбирают так, чтобы
	 	выполнялась оценка $\|C\| \leq 1$ и норма матрицы C была как можно
	 	меньше. Однако мы не можем выбирать параметр слишком малым, поскольку тогда погрешность вычислений станет слишком большой. Начальное значение $x^0$ стоит выбирать как можно более близкое к решению, если это возможно.
	 	
		\item  \textbf{Вопрос.} На примере системы из двух уравнений с двумя неизвестными дайте геометрическую интерпретацию метода простой итерации, метода Якоби, метода Зейделя, метода релаксации.
		
	 \textbf{Ответ.} 	Метод Якоби. Преположим, что некоторое приближение $x^k$ уже найдено.
	    Расчетные формулы: 
	   \[
	   \begin{cases}
	    	x_1^{k+1} = -\frac{a_{12}}{a_{11}}x_2^k + \frac{b_1}{a{11}} \\
    		x_2^{k+1} = -\frac{a_{21}}{a_{22}}x_1^k + \frac{b_2}{a{22}}
	    \end{cases} 
     \]
     Уравнения системы задают на плоскости $Ox_1x_2$ две прямые $l_1$ и $l_2$ соответственно. При определении $x_1^{k+1}$ координата $x_2 = x_2^k$ фиксируется и точка $x$ перемещается параллельно оси $Ox_1$ до пересечения с прямой $l_1$. Координата $x_1$ точки пересечения
     принимается за $x_1^{k+1}$. Затем точка  $x$  перемещается вдоль прямой  $x_1 = x_1^k$ до пересечения с прямой  $l_2$ . Координата $x_2$ точки пересечения принимается за  $x_2^{k+1}$.
     
     Метод Зейделя. Преположим, что некоторое приближение $x^k$ уже найдено.
     Расчетные формулы: 
     \[
     \begin{cases}
     	x_1^{k+1} = -\frac{a_{12}}{a_{11}}x_2^k + \frac{b_1}{a{11}} \\
     	x_2^{k+1} = -\frac{a_{21}}{a_{22}}x_1^{k+1} + \frac{b_2}{a{22}}
     \end{cases} 
     \]
	 Уравнения системы задают на плоскости $Ox_1x_2$ две прямые $l_1$ и $l_2$ соответственно. При определении $x_1^{k+1}$ координата $x_2 = x_2^k$ фиксируется и точка $x$ перемещается параллельно оси $Ox_1$ до пересечения с прямой $l_1$. Координата $x_1$ точки пересечения
	принимается за $x_1^{k+1}$. Затем точка  $x$  перемещается вдоль прямой  $x_1 = x_1^{k+1}$ до пересечения с прямой  $l_2$ . Координата $x_2$ точки пересечения принимается за  $x_2^{k+1}$.
	
	Метод релаксации.  Преположим, что некоторое приближение $x^k$ уже найдено.
	Расчетные формулы: 
	\[
	\begin{cases}
		x_1^{k+1} = \omega \tilde{x}_1^{k+1} + (1-\omega)x_1^k\\
		x_2^{k+1} =  \omega \tilde{x}_2^{k+1} + (1-\omega)x_2^k,
	\end{cases} 
	\]
	где величины $\tilde{x}_i^{k+1}$ вычисляются по методу Зейделя. Проделываем те же действия, что и в методе метода Зейделя. Отличие заключается в том, что после вычисления компоненты $\tilde{x}_i^{k+1}$ по методу Зейделя, производят
	дополнительное смещение этой компоненты на величину $(1-\omega)(\tilde{x}_i^{k+1}-x_i^{k})$.
	
	\item  \textbf{Вопрос.} При каких условиях сходятся метод простой итерации, метод Якоби, метод Зейделя и метод релаксации? Какую матрицу называют положительно определенной?
	
	В данном случае мы будем рассматривать норму изменения за итерацию, а не норму поргешности численного решения. Если сходимость будем происходить очень медленно, то использование такой оценки для точки останова приведет к неверному ответу.
	
	\textbf{Ответ.}
	 \textbf{Определение.} Линейный оператор $ A $, действующий в линейном пространстве $ H $, называется:
	\begin{enumerate}
		\item положительным, если $ \forall \, x \in H, \; x \ne 0 \; (Ax,x) > 0; $
		\item положительно определенным, если $ \exists \, \delta > 0: \; \forall \, x \in H \; (Ax,x) \geq \delta (x,x)$.
	\end{enumerate}
\medskip

Если матрица $ А $ симметричная положительно определенная и $ B - 0.5\tau A > 0$ и $\tau > 0 $, то стационарный итерационный метод $ B \frac{x^{k + 1} - x^k}{\tau}+A x^k = f $ сходится.

Метод простой итерации сходится, если $ \tau < \frac{2}{\lambda_{\text{max}}} $, где $\lambda_{\text{max}}$ --- максимальное собственное значение симметричной положительно определенной матрицы $A$.

 Метод Якоби сходится, если матрица $A$ --- симметричная положительно определенная матрица с диагональным преобладанием.
 
 Метод релаксации сходится, если $ 0 < \omega < 2 $, $\omega$ --- заданный числовой параметр (параметр релаксации).
 
  Метод Зейделя частный случай метода релаксации при $ \omega = 1 $.
  
  	\item  \textbf{Вопрос.}	Выпишите матрицу C для методов Зейделя и релаксации.
  	
  \textbf{Ответ.}	Каноническая форма метода релаксации:
  	$$	\left( D + \omega L \right) \frac{x^{k + 1} - x^k}{\omega} + A x^k = b;\quad \forall k = 0,\, 1,\, 2,\, \dots,$$ где $\omega$ --- заданный числовой параметр (параметр релаксации).
  	
  	 $ A = L + D + U,$ где $L$ --- нижняя треугольная матрица, $D$ --- диагональная матрица, $U$ --- верхняя треугольная матрица.
  	
  	Домножим на $\omega$ и перенесем все слагаемые кроме $x^{k + 1}$ вправо:
  	$$\left( D + \omega L \right)x^{k + 1} = \left( D + \omega L -\omega A \right)x^k +\omega b; \quad \forall k = 0,\, 1,\, 2,\, \dots. $$
  	
  	Домножим обе части на $ \left( D + \omega L \right)^{-1}$ слева:
  		$$x^{k + 1} = \left( D + \omega L \right)^{-1} \left( D + \omega L -\omega A \right)x^k +\omega \left( D + \omega L \right)^{-1} b. $$
  	Получаем:
  	$$ C = \left( D + \omega L \right)^{-1} \left( D + \omega L -\omega A \right) = \left( D + \omega L \right)^{-1} \left( \left( 1 - \omega \right) D  -\omega U \right).  $$
  	
  	Для метода Зейделя $\omega = 1$ и матрица $C$ принимает вид:
  	$$ C = - \left( D + L \right)^{-1}U.  $$ 
  	
 	\item  \textbf{Вопрос.} Почему в общем случае для остановки итерационного процесса нельзя использовать критерий $\| x^k - x^{k-1} \| < \varepsilon$?
 	
 	\item  \textbf{Вопрос.} Какие еще критерии окончания итерационного процесса Вы можете предложить?
 	
 	 \textbf{Ответ.}
 	\begin{gather*}
 		\| x^k - x^{k - 1} \| \leq \| x^k\| \varepsilon + \varepsilon_0; \\
 		\left\| \frac{ x^k - x^{k - 1}}{\| x^k \| + \varepsilon_0} \right\| \leq \varepsilon; \\
 		 		\| A x^{k + 1} - f \| \leq \varepsilon; \\
 		\| x^k - x^{k - 1}\| \leq \frac{1 - \| C \|}{\| C \|} \varepsilon. 
 	\end{gather*}
 	Для метода Зейделя:
 	$$\| x^k - x^{k - 1} \| \leq \frac{1-\| C \|}{\| C_U \|} \varepsilon.$$
 	
  	
  	
		\end{enumerate}

	\end{document}